挨身挨勢 坐姿不良 女士「無腰骨」易盆骨錯位

要聞港聞兩岸國際娛 樂更多果 籽財 經體 育
挨身挨勢 坐姿不良
女士「無腰骨」易盆骨錯位

健康與醫療

黃心然指盆骨錯位嚴重可引起多種痛症，不容忽視。
【本報訊】站立時為省力愛「挨牆、挨柱」承托身體，女士們或有寒背、側身坐等習慣，小心長期可致盆骨錯位。物理治療師表示，盆骨錯位可引起椎間盤受壓，引發坐骨神經痛，建議要踢走站立或行路時的壞習慣，並選擇高度適中的椅子，配合每日做盆骨操，有助女士保持盆骨健康。
記者：梁麗兒

亞洲運動及體適能治療中心（AASFP）註冊物理治療師黃心然表示，女性盆骨較闊，加上韌帶柔韌性高，相對較易有肌肉不平衡及盆骨錯位問題。盆骨包括左右兩邊髖骨、飡骨及尾骨組成，相互間靠韌帶連接，為身體的中心點，有助維持軀幹的穩定性。惟盆骨前傾、後傾、或向左右兩邊傾斜，都會引致不對稱，帶來種種健康問題。

蹺腳寒背可致坐骨神經痛

在車廂習慣「挨牆、挨柱」，貪圖一時的舒服，卻可帶來後患。黃指，習慣挨牆站立的姿勢會令盆骨前傾、腰椎弧度過度前曲，可引起盆骨錯位問題，令下背的肌肉及神經線受壓引發痛症。
另外，上班族長時間用電腦，當肌肉疲勞會慣性「側身坐」，此姿勢可令盆骨側左或側右，長遠脊椎因代償會作側彎姿勢，引起脊柱側彎問題。另外，坐下時蹺腳及寒背，可令盆骨傾側一邊及後傾，長年累月可致腰部的椎間盤受壓，若壓到神經線可致坐骨神經痛、腰痛或臀部痛問題。
要盆骨對稱不容易錯位，需從生活細節做起。黃指，若挨牆習慣改不了，應盡量收腹，腰部須貼牆，避免突肚腩，可預防盆骨前傾。改善寒背包括多做肩膊伸展及強化肩胛骨運動、每使用電腦或玩手機一小時，便休息做伸展，都可預防種種「懶惰姿勢」。女性每日做盆骨操，包括伸展盆骨及髖骨附近的繃緊肌肉，可強化臀部及腹部肌肉，幫助盆骨對稱及附近肌肉平衡。
上班族或會因椅子太矮，坐下時雙腳縮起，身體便順勢彎前致盆骨後傾，黃建議要選擇高度適中的椅子，即坐下時屈膝呈90度角，最理想是腰部有腰墊支撐，可減低腰椎和盆骨壓力。
日常生活中，除了注意靜態姿勢外，也要注意避免長期用一邊手或一邊肩膊提重物，以免因代償身體平衡導致盆骨錯位。另外做一些不對稱的運動，例如打網球、打高爾夫球或進行瑜伽時，要注意盆骨對稱性，建議在合資格的教練指導下練習，有助減低錯位或受傷風險。

《盆骨操4式》示範：AASFP高級私人體適能教練譚圓圓
攝影：周智堅
想輕輕鬆鬆健康啲，記住留意健康蘋台

相關新聞

貼紙+文件夾 測試中立位
健康與醫療 6小時前

啪直返咪得